---
title: "Introdução Ao Fate - Parte 7 - Resolução de Ações: As Quatro Ações e As Quatro Resoluções"
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-01-19 15:07:00 +0200
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
order: 8
header: no
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-resolucao-de-acoes-as-quatro-acoes-e-as-quatro-resolucoes)

Agora que já falamos um tanto sobre as regras básicas e a criação de personagem, podemos falar sobre a parte de resolução de ações.

> ___Nota:___ Utilizaremos a ficha de nossa Fada Madrinha Helen Hemingway, que mostramos quando falamos da Criação de Personagens em Fate, em nosso cenário de Fantasia Urbana _Fae Guardians_

## Quando rolam-se dados?

Como em todo RPG, Fate utiliza regras para determinar se o personagem foi bem-sucedido ou não em situações relevantes de maneira dramática. Os rolamentos costumam ser pedidos pelo narrador em situações onde _o sucesso e/ou a falha do personagem em suas intenções for dramaticamente interessantes_. 

Você não vai pedir para o personagem rolar toda e qualquer situação: desde que não exista nenhum outro impedimento, um personagem pode realizar qualquer ação comum que um Aspecto ou perícia dele justifique, sem precisar de rolamentos, se isso não oferecer situações interessantes para a história. 

Por exemplo: o Super-Homem pode voar de Gotham para a Fortaleza da Solidão sem precisar de rolamentos, pois ele é ___O Último Filho de Krypton___, e voar é parte de suas habilidades que lhe são _Permitidas_ enquanto Kryptoniano (lembra-se de permissões e Custos, quando falamos de extras?), se isso não tiver relevância dramática para a história. Basta declarar e está tudo bem.

___Entretanto___, caso ele precise voar com pressa para buscar algum item especial kryptoniano, aí ele precisa rolar alguma perícia (pode ser mesmo _Atletismo_, dependendo de como o voo funcionará), já que existe o drama de recuperar a tempo o item necessário. Afinal, uma demora pode dar a chance de o vilão provocar muita destruição (parte da Falha.)

## Recapitulando rolamentos, As Quatro Ações e as Quatro Resoluções

> ### Rolamentos em 30 segundos
> 
> + Declare a ação desejada e verifique seu impacto na narrativa
> + Determine o tipo de ação e a perícia/abordagem/etc... a ser usada no rolamento
> + Role 4 Dados Fate e some a perícia usada
> + Compare o resultado final com a dificuldade determinada 
> + Caso aplicável, modifique o rolamento usando Façanhas, Pontos de Destino, etc...
> + Narre o resultado final

A primeira coisa a declarar-se a ação a ser realizada e se existe impactos interessantes do sucesso e da falha na ação pelo personagem. Caso não exista, decida arbitrariamente o resultado da mesma, sem necessidade de rolamentos. Se for o caso, pagar 1 Ponto de Destino pode oferecer um sucesso automático em uma situação com pouca consequência dramática. 

> ___Exemplo:___ Helen Hemingway está sendo testada por uma das Suseranas das Fadas Madrinhas, Mirana, e ela decide que Helen deve _"Curar a dor de um coração puro"_ para mostrar que é digna de receber novas informações sobre o Mundo das Fábulas para o qual "trabalha". Ela ouve, então, uma história relacionada a um menininho pobre que deseja muito ir para os Parques da Disney. Entretanto, ele não tem muito dinheiro, e Helen tem a idéia de conversar com os demais _Fae Guardians_ e fazer com que ao menos alguns deles assumam a forma de personagens da Disney usando suas magias. 
> 
> O Narrador decide que essa obviamente é uma situação que demanda um rolamento: o sucesso irá garantir que o menininho tenha seu desejo realizado, e isso fará ela digna das Fadas Madrinhas e preparada para receber novas informações. Em caso de Falha, existe todo tipo de coisas estranhas e divertidas acontecendo em Nova Iorque que o Narrador pode provocar. Portanto, essa certamente é uma situação que vai demandar um rolamento de dados.
 
Em seguida, o personagem a realizar a ação, o Narrador e quaisquer outros envolvidos devem, em conjunto, definir a Perícia a ser usada, o tipo de Ação e a dificuldade a ser usada. Para efeito geral, se nenhuma dificuldade for definida previamente, pode-se adotar como padrão a dificuldade _Razoável (+2)_. Em geral, em caso de ser usado contra alvos hostis ao personagem, o teste é feito de maneira oposta, com o alvo realizando automaticamente ações de Defesa.

> A Magia de Helen é baseada em sua Façanha __*Bibbity-Bobbity-Boo!*__, que permite a ela usar ações de _Criar Vantagem_ usando _Conhecimentos_ para aplicar em um alvo Aspectos indicando mudanças mágicas. No caso, ela negocia com os demais Fae Guardians, Pericles e Robert, quem estaria disposto a se passar por um personagem Disney por algumas horas. Pericles, não dado a tais bobagens, se recusa, mas Robert aceita, já que isso parece muito divertido, e na prática ele tenha um coração de manteiga.
> 
> Sabemos já que esse rolamento usará a perícia _Conhecimentos_ como uma Ação de _Criar Vantagens_. Como ela deseja fazer Robert virar Mickey Mouse, ela precisará rolar contra uma dificuldade _Razoável (+2)_, já que Robert é um alvo voluntário e, apesar de tudo, Mickey Mouse é um personagem razoavelmente conhecido e, portanto, sem muitos detalhes a serem manipulados em Robert. Se Helen tentasse fazer Pericles virar Minnie Mouse como companhia para Robert, ela teria que rolar contra a _Vontade_ de Pericles, já que ele não é um alvo voluntário.

Depois, deve-se rolar quatro dados Fate (ou alguma alternativa - falaremos alternativas mais adiante) e somar-se o resultado à perícia, para obter o ___Esforço___ resultante. Para um sucesso, o Esforço tem que ser igual ou maior que a Dificuldade: caso contrário, ocorre _Falha_ (se menor) ou _Empate_ (se igual)

### As Quatro Resoluções:

+ ___Falha:___ O Esforço obtido é menor que a Dificuldade do teste. Pode resultar em Falha (não obter o que se deseja) ou em _Sucesso a Grande Custo_
+ ___Empate:___ O Esforço obtido é igual à Dificuldade do teste. Pode resultar em Falha ou em _Sucesso a Custo Menor_
+ ___Sucesso:___ O Esforço obtido é maior que a Dificuldade do teste. O personagem obteve seu objetivo.
+ ___Sucesso com Estilo:___ O Esforço obtido é maior que a Dificuldade do teste por 3 ou mais. O personagem foi ainda melhor que o personagem esperava, podendo obter certas vantagens em relação ao que o personagem desejada

### As Quatro Ações:

+ `O`{: .fate_font}  ___Superar:___ O personagem deseja realizar ações pertinentes ao que a perícia/abordagem se propõe, de modo a remover obstáculos em suas ações. Usar _Conhecimentos_ para compreender os conteúdos de alguns documentos antigos; Usar _Comunicação_ para melhorar suas chances diante do Rei; Usar _Ofícios_ para analisar o estado do carro;
    + ___Falha:___ O personagem não alcança seu intento, ou pode obter _Sucesso a um Custo Severo_
    + ___Empate:___ Consegue o que deseja, mas podendo ter um _Custo Menor_
    + ___Sucesso:___ Alcançou seu objetivo
    + ___Sucesso com Estilo:___ Alcançou seu Objetivo e ainda obteve um _Impulso_ que indica uma vantagem temporária de sua ação;
+ `C`{: .fate_font}  ___Criar Vantagens:___ O personagem deseja utilizar sua perícia/abordagem para _previamente_ preparar coisas que lhe serão benéficas em ações futuras, criando ou descobrindo coisas no cenário que entram em jogo como _Aspectos de Cena_ com _Invocações Gratuitas_ representando o esforço envolvido no teste. Usar _Conhecimento_ para compreender os tomos profanos e com isso descobrir o ___Ponto Fraco do Deus Monstro___; Usar _Comunicação_ para demonstrar que você e seus amigos são ___Poderosos Aliados___ a serem observados pelo Rei; Usar _Ofícios_ para preparar ___Fantasias de Gala___ para entrar no Baile Exclusivo onde vão encontrar o vilão;
    + ___Falha:___ Não gera o Aspecto desejado, ou gera, mas a Invocação Gratuita vai a uma oposição. Em caso de um Aspecto já existente, gera uma Invocação Gratuita para a oposição;
    + ___Empate:___ O novo Aspecto na realidade é um _Impulso_, e sumirá tão logo usado. No caso de Aspectos já existentes, considere como um sucesso;
    + ___Sucesso:___ O novo Aspecto é gerado com uma Invocação Gratuita, ou uma nova Invocação Gratuita a um Aspecto já existente;
    + ___Sucesso com Estilo:___ O novo Aspecto é gerado com _duas_ Invocações Gratuitas, ou duas novas Invocações são adicionadas a um Aspecto já existente
+ `A`{: .fate_font} ___Atacar:___ Provocar algum tipo de prejuízo ao alvo da ação. Usar _Atirar_ para abater os terroristas inimigos; Usar _Recursos_ para realizar uma aquisição hostil das empresas de um alvo; Usar _Provocar_ para revelar alguns boatos perniciosos sobre seu adversário na Corte;
    + ___Falha:___ não consegue atingir o Alvo
    + ___Empate:___ como na Falha, mas você obtêm um _Impulso_, representando o fato de ter conseguido alguma vantagem rápida em relação ao alvo
    + ___Sucesso:___ você atinge o alvo, provocando-lhe _Estresse_ equivalente à diferença entre seu rolamento e o do alvo (veremos melhor isso quando falarmos de _Conflitos_)
    + ___Sucesso com Estilo:___ como no sucesso. Você tem a opção de, reduzindo o Estresse em 1, obter um _Impulso_ contra o alvo.
+ `D`{: .fate_font}  ___Defesa:___ Impedir o uso das demais ações, em especial de _Atacar_ e _Criar Vantagem_; Usar _Vontade_ para resistir aos ___Cantos Profanos___ que os Cultistas estão usando contra os personagens; Usar _Atletismo_ para fugir de uma chuva de balas no meio do fogo cruzado entre soldados e terroristas; Usar _Empatia_ para evitar cair em mentiras que poderão provocar problemas futuros. Perceba que os efeitos descritos abaixo ___não são___ cumulativos com os efeitos do outro lado: eles servem apenas para entender o que acontece _quando visto do lado do defensor_.
    + ___Falha:___ você não consegue se defender e sofre o que quer que sua oposição deseje
    + ___Empate:___ você não sofre nenhuma consequência, mas seu alvo recebe um _Impulso_ contra você
    + ___Sucesso:___ você não sofre nenhuma consequência
    + ___Sucesso com Estilo:___ você não sofre nenhuma consequência, e obtê um _Impulso_ contra seu Opositor, ganhando uma vantagem que pode mudar tudo

Os resultados exatos de cada Resolução em relação a cada Ação são [descritas em maiores detalhes][resolucoes] no Fate Básico, mas em geral é razoavelmente intuitivo perceber o que acontecerá em cada caso.

> Júlia irá rolar os dados. Nesse meio tempo, o narrador Lúcio tem algumas noções do tipo de coisa que pode acontecer conforme cada resultado:
> 
> + ___Falha:___ Helen pode simplesmente se ver incapaz de realizar a magia, ou pode ser que ___Forças Mágicas Espúrias___ tenham provocado problemas na magia, como Robert ficar muito tempo na forma de Mickey, ou ter sua personalidade afetada, ou a própria Helen se pegar transformada em Minnie Mouse. De qualquer forma, essas situações viram Aspectos cujas Invocações Gratuitas serão usadas pelo Narrador.
> + ___Empate:___ Helen consegue realizar a magia, mas pode ser necessário colocar mais situações de retorno ou imperfeições nas transformações
> + ___Sucesso:___ Helen consegue transformar Robert em ___Mickey Mouse___, com uma Invocação Gratuita.
> + ___Sucesso com Estilo:___ Helen transforma Robert e obtêm algum tipo de vantagem, provavelmente fazendo uma magia tão boa que Robert vira a ___Forma Real de Mickey Mouse___, com duas Invocações Gratuitas
> 
> Júlia então rola os dados, e tem uma má notícia: ela obteve + `-+--`{: .fate_font}, ou seja, -2. Com o _Conhecimentos_ de Helen sendo __*Bom (+3)*__, ela acaba com um esforço *__Regular (+1)__*, insuficiente para superar a Dificuldade, resultando em uma _Falha_.

Entretanto, em Fate, a Falha não precisa ser aceita _per se_. Existem algumas formas de melhorar suas chances em rolamentos:

+ A primeira dela é por meio de _Façanhas_: certas façanhas oferecem bônus em rolamentos, dependendo da Ação e Perícia envolvidas, além das circunstâncias envolvidas, Falamos melhor sobre isso quando falamos de Façanhas;
+ A segunda é utilizando ___Aspectos___ para melhorar seus resultados, pagando ___Pontos de Destino___, como falamos quando comentamos sobre Aspectos. Entretanto, o Narrador pode desautorizar a Invocação de Aspectos se a mesma não explicar como os benefícios da mesma se aplicam a tal teste
+ Por fim, tem sempre a opção do _Sucesso a Custo_: dito de maneira rudimentar, um _Sucesso a Grande Custo_ envolve adicionar um complicador muito sério aos eventos, como a vinda de um novo antagonista aos personagens, problemas futuros em equipamentos, a possibilidade do canhão protônico improvisado explodir e fazer tudo a algumas unidades astronômicas do mesmo evaporar, enquanto que um _Sucesso a Custo Menor_ implica em complicações mais fáceis de lidar, como uma pequena gafe social, uma porta entreaberta quando não deveria, e assim por diante.

> Júlia falhou no teste, e então ela pensa nas possíveis consequências de tal falha:
> 
> + Ela não possui nenhuma Façanha que possa melhorar as chances de seu ___Bibbity-Bobbity-Boo___
> + Ela tem alguns pontos de Destino, mas se pergunta se algum de seus Aspectos se encaixa: provavelmente sua Dificuldade ___Pobre Menina Rica___ faça com que ela se esforce mais por ser uma criança pobre e desamparada, ou o fato de ela ter o ___Escopo da Fada Madrinha___ (parte do seu Conceito) faça com que ela se esforce em realizar o desejo de tal menino;
> + Ela considera que _Sucesso a Custo_ pode ser algo interessante: fazer com que ela se torne ___Minnie Mouse___ possa ser algo interessante... Entretanto, conhecendo Lúcio, ela sempre pode se meter em enrascada com o fato de ___As Fadas Madrinhas não gostarem de quem abusa de seus poderes___....
> 
> Desse modo, ela decide usar 1 Ponto de Destino e diz _"Como Helen é uma_ __Pobre Menina Rica__, _ela está sempre solidária com alguém que está na pior e sofrendo e solitário. Com isso, ela se foca ainda mais em sua magia, fazendo com que Robert vire_ __Mickey Mouse__"

Por fim, o Narrador descreve o resultado final do rolamento

> O Narrador Lúcio olha a situação e diz: _"Beleza: quando você termina de mover sua varinha mágica e entoa seu feitiço 'Até uma criança alegrar, um rato de desenho serás! **Bibbity-Bobbity-Boo!**', você vê que Robert vai mudando de forma, suas roupas ficando escuras até que tudo o que ele está vestindo, além da pele negra do Mickey, é o icônico calção vermelho com botões amarelos, que ele ajusta usando suas mãos enluvadas de quatro dedos, observando com os olhos grandes de sua cabeça que agora é encimada pelos dois grandes discos que são as orelhas de Mickey Mouse. Entretanto, como sempre acontece com suas magias, ela não é perfeita: os tênis Vans de Robert continuam ali, ao invés de se tornarem os sapatos grandes e amarelos que se esperam de Mickey Mouse."_
> 
> Ricardo olha para Júlia e, imitando a voz de Mickey que seu personagem Robert agora possui, fala: _"Ah ha, Você precisa trabalhar melhor suas magias."_, com uma risadinha
> 
> _"Meeska-Mooska-vai se lascar!"_ diz Júlia, interpretando a frustração de Helen com a magia imperfeita

> ### Quando parar de narrar um rolamento?
> 
> Simples: quando passar para a ação de outro personagem. 
>
> Dito isso: até que isso ocorra, o personagem que está agindo pode recorrer a qualquer meio para melhorar seus resultados. Dependendo do caso, ele pode usar Pontos de Destino para melhorar ainda mais os resultados de um teste, se achar interessante, ou recorrer a outras Façanhas, ou pedir um _Sucesso a Custo Menor_ se ele melhorou até chegar a um Empate.
 
> Júlia decide que vai usar o ___Escopo da Fada Madrinha___ para adicionar +2 no rolamento, indo para um ___Ótimo (+5)___ que é melhor por 3 que a dificuldade *__Razoável (+2)__*, garantindo um ___Sucesso com Estilo___, com um Ponto de Destino. Ela descreve isso assim: _"Helen está um pouco brava, mas relembra as lições que teve recentemente com Mirana e, observando os pés de Robert, ela simplesmente se foca e, agitando levemente a varinha, diz **"Bibbity-Bobbity-Boo!"**, fazendo com que os tênis humanos virem os sapatos amarelos esperados de Mickey Mouse."_
> 
> _"Ah... Espero que isso volte ao normal, sabe?"_ diz Robert. _"São difíceis de achar, esses Vans!"_

## Rolamento Oposto

Uma coisa importante: quando os rolamentos envolvem uma _oposição ativa_, a resolução da ação sempre envolve um rolamento do personagem ativo contra outra do personagem se defendendo, _como uma  ação de Defesa_. O lado com melhor resultado é bem-sucedido e os resultados são definidos dessa forma.

> O grupo dos personagens está perseguindo um _gobelin_, uma criatura malvada que veio do Mundo das Fábulas para Nova York e que está dando dor de cabeça generalizada, causando confusão, roubando coisas e provocando estragos. Eles observam ao redor do beco onde o _gobelin_ foi encontrado pela última vez e veem apenas um gato. Helen diz: _"Já que não tem ninguém com quem eu possa falar, vou conversar com o gato!"_ sacando sua varinha de condão de sua bolsa.
> 
> Ela aponta a varinha para o gato e diz _"'Até minhas perguntas responder, um ser humano você virá a ser! **Bibbity-Bobbity-Boo!**'"_. Obviamente ela está tentando utilizar sua Façanha ***Bibbity-Bobbity-Boo!*** para transformar o gato em um ser humano de modo que ela possa o questionar sobre o _gobelin_. Mas o gato parece perceber as intenções de Helen com a magia e não está nem um pouco à vontade para participar disso. Portanto, passa a ser um teste oposto entre _Conhecimentos **Bom (+3)**_ de Helen e o _Atletismo **Razoável (+2)**_ do Gato. Helen não tem muita sorte nos dados, tirando `-0+0`{: .fate_font}, resultando em um Esforço _**Razoável (+2)**_, mas o Narrador Lúcio, rolando pelo Gato, tem um rolamento pior `-0-+`{: .fate_font}, com um Esforço __*Regular (+1)*__. 
> 
> O resultado é bom o suficiente para que Helen consiga transformar o Gato em um ser humano e fazer algumas roupas aparecer, mas como todos os usos de _Bibbity-Bobbity-Boo_ de Helen, é imperfeito: o ___Gato Humano___ (como o Narrador descreveu) ainda tem o instinto de um gato tentando correr pelo muro para fugir dos Fae Guardians, mas agora que ele mais parece um coadjuvante de uma montagem de baixo orçamento de _Cats_ vestido em restos de produções de _Cinderela_ do que um gato, ele tropeça e cai no meio de um monte de lixo ao lado.
> 
> _"Miau! Essa doeu! Qual é a sua, sua humana doida... Aliás, humana? Desde quando humanos usam magia?"_ diz o Gato Humano
> 
> _"Longa história..."_ diz Helen, guardando a varinha na bolsa _"Mas não pretendemos atrapalhar... E você parece bonitinho e precisando de um lar. Vamos fazer o seguinte: você responde umas perguntas e te arrumo uma casa lá onde eu moro. Topa?"_
> 
> Os olhos do Gato Humano brilham com interesse _"O que precisa saber?"_
> 
> Pericles olha para o céu e diz para Robert _"Essa Fada Madrinha ainda vai matar a todos nós!"_

### Trabalho em Equipe

Algumas vezes, os personagens podem desejar ajudar-se uns aos outros.

Em Fate existem duas formas de se fazer isso.

A primeira pode ser chamada de _Preparando Terreno_, onde os personagens usam ações de _Criar Vantagens_ para preparar situações que um deles poderá utilizar para melhorar suas chances. Essa em especial é uma forma interessante quando várias perícias forem usadas nos eventos.

Entretanto, existe uma regra interessante que é o _Trabalho em Equipe_:

Quando um ou mais personagens desejar ajudar um outro personagem em uma ação, eles podem sacrificar sua ação para oferecer um bônus de +1 no rolamento. Entretanto, isso só é possível se o personagem que sacrificar a ação tiver a mesma perícia que será usada no rolamento em nível _Regular (+1)_ ou melhor e não tiver agido no turno ou recentemente. Além disso, o narrador pode estipular um limite de pessoas realizando esse trabalho em equipe: cinquenta pessoas debruçadas no mesmo livro só vão atrapalhar umas às outras!

> Helen está estudando um livro de lendas urbanas para encontrar alguma informação sobre uma criatura fantástica que estão enfrentando. Mas o problema é que, mesmo ela sendo esperta, o tomo em questão está em Latim arcaico, o que torna a dificuldade muito alta para __*Excepcional (+5)*__: mesmo para Helen é difícil traduzir tudo aquilo. É quando o jogador de Robert pergunta se poderia sacrificar sua ação para ajudar Helen: ele tá meio inútil no presente momento. Pericles nem cogita isso: ele não tem _Conhecimentos_, a perícia que Lúcio decidiu que seria usada. Mas Robert tem, ainda que em __*Regular (+1)*__. O Narrador pensa e, apesar de não ser tão alto, a boa intenção de Robert pode parecer divertida. Então ele autoriza Robert a oferecer um bônus para Helen, elevando seu _Conhecimentos_ efetivo para __*Ótimo (+4)*__. Os dados são bem favoráveis a Helen, com um  `+-++`{: .fate_font}, totalizando um __*Fantástico (+6)*__, o que é um Sucesso. 
> 
> Ela percebe que estão lidando com _La Llorona_, uma criatura do folclore mexicano muito perigosa. Helen fica surpresa com o conhecimento de Latim de Robert, que responde: _"Ser coroinha em uma igreja ultramontana tem dessas vantagens, ainda que tenha sido por pouco tempo."_

## Considerações finais

Aqui relembramos e detalhamos como é feito o rolamento de dados padrão em Fate, detalhando tudo que deve ser levado em consideração no rolamento, a importância de definir Perícia e Ação, e como utilizar as Resoluções para definir os resultados. Além disso, é importante dar ao jogador opções de como lidar no caso de Falhas, usando Aspectos e Sucesso a Custo como forma de impulsionar a ação e o drama adiante. 

Nos próximos artigos, vamos falar um pouco mais sobre as resoluções de ação, em especial aos métodos mais complexos de resolução, como Desafios, Disputas, Conflitos, e outros mecanismos para resolver ações mais complexas.

Até lá, role +4!

---

[resolucoes]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/as-quatro-acoes/

<!--  LocalWords:  Dungeon Geek Hemingway Fae Guardians Gotham Disney
 -->
<!--  LocalWords:  Krypton idéia Bibbity-Bobbity-Boo Pericles Robert
 -->
<!--  LocalWords:  Mickey Minnie resolucoes Meeska-Mooska-vai gobelin
 -->
<!--  LocalWords:  Cats Llorona
 -->
